---
tags: Matemáticas 12/05/2022
---

# Fórmulas de las rectas
<div style="text-align: right; opacity: 0.7; font-style: italic;">Creado el 12/05/2022</div>
<div style="text-align: right; opacity: 0.7; font-style: italic;">Última actualización el 12/05/2022</div>

## Parábolas

### **Tangente**

La fórmula para calcular la tangente de una parábola con vértice en el origen es:

#### Vertical:

$$\large y - y_1 = \frac{x}{2p}(x-x_1)$$

#### Horizontal

$$\large y-y_1=\frac{2p}{y_1}(x-x_1)$$

#### Tangente de una parábola desplazada vertical

Para una parábola vertical desplazada, utilizamos la fórmula

$$\large y-y_1 = \frac{x_1 - h}{2p}(x-x_1)$$

#### Tangente de una parábola desplazada horizontal

$$\large y-y_1 = \frac{2p}{y_1-k}(x-x_1)$$

### **Normal**

#### Vertical

La fórmula para calcular la normal de una parábola con vértice en el origen es

$$\large y-y_1 = -\frac{2p}{x}(x-x_1)$$

#### Horizontal

$$\large y-y_1 = -\frac{y_1}{2p}(x-x_1)$$

#### Normal de una parábola desplazada vertical

$$\large y-y_1 = -\frac{2p}{x_1-h}(x-x_1)$$

##### Normal de una parábola desplazada horizontal

$$\large y-y_1 = -\frac{y_1-k}{2p}(x-x_1)$$

## Circunferencias

### Tangente de una circunferencia con centro en el origen

$$\LARGE y_1y + x_1x = r^2$$
### Tangente de una circunferencia desplazada

$$\LARGE (k - y_1)(y - y_1) + (h - x_1)(x - x_1) = 0$$

$$\LARGE m = - \frac{h-x_1}{k-y_1}$$


<span style="opacity: 0.7; font-style: italic;">Página principal de la materia:</span> [['MATEMÁTICAS]]